\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\newcommand{\tit}[2]{\title{\vspace{-2.5cm}#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{Case, jednotlivé díly PC, výčet a popis. Typy sběrnic, jejich použití, výhody. Monitory – typy, charakteristika, výhody použití jednotlivých typů.}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}
	\vspace{-50pt}


	\begin{itemize}
		\item soustava vodičů přenášejících data nebo řídící instrukce
		\item zajišťují propojení jednotlivých obvodů počítače a rozšiřitelnost PC o komponenty
		\item sběrnice vzájemně propojeny mosty (severní, jižní) 
		\item mají vlastní komunikační protokol a způsob adresování připojených zařízení, lze přirovnat k fungování sítí
		
		\titem{parametry sběrnic:}
		\begin{itemize}
			\item přenosová rychlost -- bit/s
			\item šířka sběrnice -- kolik dat je schopno projít za jeden takt -- 32bit, 64bit 
			\item taktovací kmitočet -- počet taktů za sekundu
		\end{itemize}
	
		\hspace{-2.5cm}
		\begin{minipage}{0.3\textwidth}
			\includegraphics[width=1.4\textwidth]{diagram.png}
		\end{minipage}
		\hspace{1.2cm}
		\begin{minipage}{0.7\textwidth}
			\begin{itemize}
				\titem{dělíme:}
				
				\item interní (PCI) a externí (USB) -- podle toho, kde se napojují zařízení na sběrnici -- uvnitř/vně počítače
				\item[]
				
				\item{paralelní} (ISA, PCI) --  adresy, data a řídicí signály se přenáší po několika vodičích současně; problém synchronizace a rušení, ale konstrukčně jednodušší (tak jak data přijdou se zpracují)
				\item{sériová} (USB, PCI-E, SATA) -- data posílána postupně (sekvenčně), dnes nahradila paralelní , nutné data deserializovat (postupně data ukládat a čekat na konec přenosu)
				\item[]
				
				\titem{Interní}
				\item Lokální sběrnice -- napojena na severní most čipové sady
				\begin{itemize}
					\item zajišťují komunikaci procesor -- grafická karta -- paměti RAM -- jižní můstek
					\item VESA Local Bus, vyvinuta pro zlepšení připojení grafických karet, nacházela se za ISA slotem a karta zabírala oba najednou, 32bit, nevýhoda: vyvinuta pro Intel 80486, u starších CPU nemohla dosáhnout své rychlosti a u novějších nevyužívala všechny možnosti
					\item AGP -- vznikla úpravou PCI pro GPU , není pravou sběrnicí lze připojit jen jedno zařízení, výhoda - kanál není sdílený, 32-bit
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{minipage}	
		
		\begin{itemize}
				\item Univerzální sběrnice – jižní můstek, připojují se rozšiřující karty
				
				\begin{itemize}
					\item vlastnosti zařízení připojených k severnímu mostu jsou ovlivňovány CPU (např. frekvence, zatížení), jižní most se severním komunikuje, ale je na něm nezávislý $\Rightarrow$ možnost připojit jednodušeji více zařízení za cenu nepatrného zpoždění při komunikaci s mikroprocesorem
					
				%	\item první sběrnice S-100, počítač Altair 8800
					\item[]
					\item ISA
					\begin{itemize}
						\item interní, 8 nebo 16-bit, paralelní
						\item nejrozšířenější sběrnice v době 8/16 bit počítačů IBM PC
						\item navržena jako velmi jednoduchá  a univerzální sběrnice
						\item umožňuje připojit prakticky všechna zařízení -- zvukové karty, ethernet, grafické karty\ldots
						\item umožňovala i připojení pevných disků a disketových mechanik, přes rozhraní IDE a můstek
					\end{itemize}
					
				
					\item PCI 
					\begin{itemize}
						\item paralelní, 32 nebo 64-bit
						\item i lokální použití -- propojení S a J můstku
						\item nevýhoda -- opět nedostatečné pro GPU (AGP)
						\item podporuje technologii PnP(plug and play) -- karta se pouze zasune do slotu a nastavení provede OS %plug and pray -- připoj a modli se
					\end{itemize}
				
					\item PCI-Express
					\begin{itemize}
						\item první sériová, používá tzv. dráhy; jedna dráha se skládá ze dvou vodičů (data a zem) a funguje jako samostatná linka, počet 1-32 (označení x1, x2, x32, lze poznat podle velikosti konektoru) 
						\item inspirace ethernetem, přidává switch, každé zařízení tedy může využívat celou svou dráhu
						\item technicky komplikovanější, ale velmi univerzální
						\item dnes prakticky jediná využívaná
						\item  lze vyvést i jako port (např. Thunderbolt)
						\item má i linky napojené na severní most
					\end{itemize} 
					\end{itemize}
	
					\titem{Externí}
					\item často se zaměňují s porty
					\item port -- na rozdíl od sběrnice připojuje  k počítači jen jedno zařízení, jednodušší -- nevyžaduje žádný řídící mezičlánek, např. sériový port (RS-232) nebo PS/2 (proto jsou dva -- myš a klávesnice)
					\item[]
					\item USB
					\begin{itemize}
						\item funkčně podobný PCI-E (jeden centrální hub, sériové)
						\item 2 typy zařízení master a slave, master typicky PC -- aktivní
						\item připojení prakticky čehokoliv k PC (mobily, myši, tiskárny, flash disky, externí HDD, monitory, externí GPU\ldots)
						\item několik generací (nepřehledné, měnící se značení) a konektorů (některé neoficiální)
						\item nejpoužívanější USB-A (flash disky), USB-B(tiskárny, 3.0 -- pevné disky), USB Micro B (nabíjení a spojení menších zařízení -- mobily)
						\item USB-C -- v budoucnosti má nahradit ostatní konektory, může přenášet proud,  informace i např. obraz
						\item podporuje PnP
					\end{itemize}
		\end{itemize}
		\end{itemize}
	
		\section*{Monitory}
		\begin{itemize}
			\item k počítači připojen přes grafickou kartu
			\item převážně se používají konektory HDMI, DP (DisplayPort) a výjimečně DVI, dříve bylo nejrozšířenější VGA
			\item v některých zařízeních integrován -- notebooky, mobily -- vlastní rozhraní (NTB LVDS)
			\item rozdělujeme podle technologie zobrazení obrazu:
			
			\titem{CRT}
			\begin{itemize}
				\item první monitory odvozeny od televizorů, přebírají i technologii katodových trubic
				\item monitory velké (hloubka), těžké, blikající obraz, velká spotřeba
				\item výhody: pozorovací úhly a kontrastní poměr
			\end{itemize}
		
			\titem{LCD}
			\begin{itemize}
				\item rozmach s prvními notebooky
				\item využívá tekuté krystaly a podsvícení
				\item každý pixel se skládá ze tří krystalů, krystaly mezi kolmými polarizačními filtry (neprůhledné), zprůhlední při průchodu proudu krystalem, výsledná barva záleží na natočení krystalů -- různé technologie
				\begin{itemize}
					\item TN -- levný, rychlá odezva, horší barvy a pozorovací úhly
					\item IPS -- skvělé barvy, odezva i úhly, nevýhoda vyšší cena
					\item VP -- \uv{zlatý střed},  cena:odezva:barvy:úhly
				\end{itemize}
			\item LED monitory -- jako podsvícení je použita mřížka LED, rozděleny do samostatných zón (tzv. mini LED) -- lze ztmavit část monitoru = lepší kontrast; ne všechny LED monitory podporují
			\item QLED -- vylepšení VP LED technologie pro zobrazení lepší teploty barev, Samsung
			\end{itemize}
		
		\titem{OLED} 
		\begin{itemize}
			\item nemá podsvícení, pixely září samy, základem organická látka, kterou prochází proud
			\item nevýhody: vypalování (často zobrazované části, lišty, zůstávají vždy voditelné) a obecně opotřebovávání, teoreticky vyšší spotřeba
			\item výhody: lepší černá barva (zhasne), skvělý kontrast, méně odpadního tepla
		\end{itemize}
	
		\titem{Micro LED} -- zatím u drahých televizorů, spojuje OLED a LCD $\Rightarrow$ svítí jednotlivé pixely, ale základ není organický
		
		\titem{parametry}
		\begin{itemize}
			\item rozlišení -- minimem 1080p (1920x1080), další 4K, 8K a různá rozlišení mezi (16:9), pro jiné poměry různé
			\item úhlopříčka -- u samostatného monitoru je minimum mezi 24"{} -- 27"{}, u velkých uhlopříček se monitor zakřivuje, aby člověk nemusel otáčet hlavu
			\item poměr stran -- dříve 4:3, dnes nejrozšířenější 16:9 a širší 21:9
			\item obnovovací frekvence -- kolikrát za sekundu se obraz překreslí, normální je 60-75Hz, vyšší u her
			\item doba odezvy -- u LED, jak dlouho trvá rozsvícení/zhasnutí jedné diody
			\item podpora  AMD FreeSync a NVIDIA G-SYNC -- u herních monitorů synchronizace frekvence mezi GPU a monitorem, zabraňuje trhání obrazu
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\end{document}







